\section{Auswertung der Evaluation} \label{sec:konzeption:evaAuswertung}
Die Erkenntnisse aus den vorherigen Abschnitten werden genutzt, um eine Auswahl an Diensten für das Cloud-BI System zu treffen. Eine zusammenfassende Einschätzung der Dienste in Bezug auf die Anforderungen kann in Tabelle~\ref{table:eva} gefunden werden. In den letzten drei Zeilen wird in Summen angeben, wie viele funktionale Anforderungen erfüllt werden und darauf basierend, die Anzahl der nicht-funktionalen Anforderungen, die erfüllt beziehungsweise nicht erfüllt werden.
\input{chapters/chapter03/chapter03_3_evaTable}

In Tabelle~\ref{table:eva} ist zu erkennen, dass \textit{Power BI} und \textit{Purview} alternativlos sind und um alle Anforderungen zu erfüllen. \textit{Power BI} bietet die benötigten Reporting-Funktionalitäten und Purview kann als Datengovernance-Tool für die Datenklassifizierung und eine automatische Datenflussdokumentation genutzt werden. Für die weiteren funktionalen Anforderungen gibt es mehrere Möglichkeiten. 

Für die Speicherung der Daten soll die \textit{SQL Database} verwendet werden. Diese eignet sich, weil alle Daten aus den Quellsystemen entweder bereits relational sind, oder in ein relationales Format transformiert werden können. Besonders in Hinsicht auf das aktuelle BI-System ist die Verwendung von \textit{Azure SQL} attraktiv, weil die Migration dadurch vereinfacht wird und vorhandenes Wissen weiterhin in der Praxis eingesetzt werden kann. Die naheliegendste Alternative wäre die \textit{Azure Managed Instance}, welche mehr Funktionen und Kontrolle über den SQL-Server bietet. Jedoch ist letzteres nicht zwangsläufig erforderlich und die zusätzlichen Funktionen, die benötigt werden, können mit anderen Diensten abgedeckt werden. Dadurch soll eine modulare Infrastruktur entstehen, bei der es möglichst einfach ist, neue Ressourcen hinzuzufügen oder vorhandene auszutauschen. Sollte in Zukunft zum Beispiel die Anforderung entstehen, dass unstrukturierte Daten gespeichert werden sollen, könnte das System um einen \textit{Data Lake} ergänzt werden, ohne dass grundlegende Änderungen notwendig sind.

Damit stehen auch die Verarbeitungsmöglichkeiten von T-SQL zur Verfügung. Deswegen wird aktuell keine Verwendung von \ac{aas} als Semantik-Schicht zwischen Datenbank und Reporting vorgesehen. Allerdings folgt daraus, dass \textit{Azure Machine Learning} verwendet werden muss, um im neuen BI-System maschinelles Lernen mit Python und R zu ermöglichen.

Für die Datenintegration stehen \textit{Logic Apps}, \textit{Functions} und \ac{adf} zur Auswahl. In Bezug auf die gegebenen Anforderungen können die Dienste als gleichwertig betrachtet werden. Da \textit{Azure Functions} den Vorteil hat, dass es auch lokal entwickelt und getestet werden kann, wird dieser Dienst ausgewählt.

Damit ist das Ergebnis dieser Evaluation, dass die Dienste \textit{SQL Database}, \textit{Functions}, \textit{Machine Learning}, \textit{Power BI} und \textit{Purview} im neuen BI-System eingesetzt werden sollen. Hierbei ist jedoch die nicht-funktionale Anforderung, dass aufgetretene Fehler leicht nachvollziehbar sein sollen, zu berücksichtigen, welche mit der aktuellen Auswahl nicht erfüllt wird. Diese Problematik kann durch die Verwendung des \textit{Azure Monitors}, welcher im nächsten Abschnitt vorgestellt wird, gelöst werden.

% Eine Schätzung mit dem Azure Preisrechner hat ergeben, dass \textit{Functions} voraussichtlich am kostengünstigsten ist. Aus diesem Grund soll \textit{Functions} für die Integration verwendet werden.


% Die zu erwartenden Kosten der Dienste zu ermitteln ist nicht einfach. Das liegt an den nutzungsbasierten Abrechnungen und daran, dass jede Ressource ein eigenes Kostenmodell besitzt, welches dynamische Abhängigkeiten zu Speicher, Betriebsdauer oder der Häufigkeit der Nutzung umfassen kann. Zum Schätzen der zu erwartenden Kosten bietet Microsoft einen kostenlosen Preisrechner an, der die voraussichtlichen Nutzungswerte als Parameter übergeben bekommt\cite{modi_azure_2020}.